\chapter{Introduction}

\section{Présentation de l'approche du sujet de recherche}

Ce stage de recherche en informatique musicale vient à la suite d'un précédent travail effectué sur de la génération procédurale de fugues à la manière de Jean-Sébastien Bach (1685-1750) \cite{roux_prototype_2022} lui-même issu de mon Travail d'Étude et de Recherche (TER) de L3.\\

\noindent\begin{minipage}{0.74\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{figures/trio}
    \captionof{figure}{Extrait de la sonate en trio no. 1 d'église (\textit{da chiesa}), Opus 1 (I - Grave)}
    \label{fig:trio}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.25\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{figures/corelli}
    \captionof{figure}{Portrait d'Arcangelo Corelli}
    \label{fig:corelli}	
\end{minipage} 

\vspace{20pt}

On s'intéressera ici à la génération de mouvements de sonates en trio (\textsc{Figure \ref{fig:trio}}) \cite{corelli_score_1732} dans le style d'Arcangelo Corelli (\textsc{Figure \ref{fig:corelli}}) (1653-1713), compositeur légèrement antérieur à Bach, en faisant la balance entre de la génération procédurale pour structurer à différents niveaux musicaux et de la génération par apprentissage pour apporter de la créativité, l'intelligence artificielle devant être guidée pour produire à la fois quelque chose de structuré, conforme au style ainsi qu'inédit. Nous disposons d'un corpus de 36 sonates déjà annotées \footnote{\url{https://github.com/DCMLab/corelli}} (cadences, phrases, harmonies et tonalités notamment) présenté dans \cite{hentschel_semi-automated_2021} qu'il conviendra d'enrichir avec nos propres annotations dans le but d'observer et mettre en évidence des schémas récurrents à différents niveaux.\\

Cette approche se fonde sur mon apprentissage initial de l'écriture en trio à la Corelli au Conservatoire de Montpellier dans la classe de Vincent Wavelet \cite{wavelet_cours_2021} qui m'a conduit à me poser la question de savoir s'il était possible de générer du contrepoint baroque dans ce style là à partir de ce que j'y avais appris.\\

L'idée de réutilisation de matériel musical au sein d'un mouvement de sonate en trio (style déjà existant, voir \cite{kendrick_italian_1993}) et plus globalement au travers du travail de Corelli semble cohérent avec ce qu'énonce Whintle dans \cite{wintle_corellis_2017} : "l'œuvre de Corelli est fondée sur un nombre assez limité de figures musicales, ou de modèles, qui sont capables de soutenir une variété considérable de modes de présentation", ce qui semble assez pratique pour la programmation d'un outil de génération.\\

Comme relaté dans \textit{Corelli et son temps} \cite{pincherle_corelli_1954} (1954), d'abord en sa qualité de violoniste hors pair puis de compositeur reconnu, Corelli a pu bénéficier du protectorat de puissants mécènes notamment des membres influents du Vatican. La richesse (5 opus de 12 sonates en trio \cite{corelli_score_1732} d'environ 4 mouvements chacune) et l'homogénéité du corpus des sonates corelliennes (qui est intéressante pour définir des règles et faire de l'apprentissage automatique) a sans doute bénéficié du statut social du compositeur en plus de sa réputation reconnue à travers l'Europe de son vivant\footnote{ Bach de son côté fût par exemple peu connu de son vivant hors de l'Allemagne, passé de mode ensuite voire plus ou moins oublié pour être pleinement redécouvert au XIXe siècle.}\footnote{ Le reste de son répertoire étant principalement des \textit{Concerti grossi} qui font chacun dialoguer des petits groupes de solistes avec l'orchestre.}. Pour Corelli, l'argent ne manquait pas et il a pu quasi-pleinement se consacrer à son art car il n'était pas nécessaire pour lui d'honorer en permanence des commandes.\\

\section{Organisation du travail}

Après discussion avec les référents, voici en \textsc{Figure \ref{fig:planning}} l'emploi du temps prévisionnel du stage. Dans un premier temps j'ai annoté les mouvements lents de l'Opus 1 et fait l'étude bibliographie globale. On passera ensuite sur une période de génération procédurale en utilisant les annotations de l'Opus 1 (enrichies en parallèle avec l'Opus 3 notamment), tout en continuant l'étude bibliographique sur les méthodes de génération par IA. Ensuite, on générera de la musique dans le style Corelli via ces méthodes d'apprentissage en combinaison avec le procédural fait au préalable.\\

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|} 
   	\hline
    \textbf{Date(s)/Durée} & \textbf{Tâche(s)} \\
    \hline
    01/02/2023 & Début du stage \\
    \hline
    1 mois et demi& Étude bibliographique, annotations Opus 1 \\
    \hline
    15/03/2023 & Rendu rapport de présentation \\
    \hline
    1 mois & Génération procédurale, fin annotations, biblio IA\\
    \hline
    2 mois & Génération par apprentissage\\
    \hline
    12/06/2023 & Rendu rapport final \\
    \hline
    22/06/2023 - 23/06/2023 & Période des soutenances \\
    \hline
    30/06/2023 & Fin du stage \\
    \hline
\end{tabular}
\captionof{figure}{Planning prévisionnel du stage}
\label{fig:planning}	
\end{center}

\begin{center}
	Git du stage : \url{https://gitlab.com/jeremieroux/corelli}\\
	
	Étude biblio : \url{https://www.zotero.org/groups/4949625/stage_de_m2/library}
\end{center}